% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math} % this also loads fontspec
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
\usepackage{lmodern}
\ifPDFTeX\else
  % xetex/luatex font selection
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\newenvironment{Shaded}{}{}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.49,0.56,0.16}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{#1}}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textit{#1}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.13,0.00}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{\textit{#1}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.02,0.16,0.49}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{#1}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.74,0.48,0.00}{#1}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{#1}}}}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
\usepackage{svg}
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
\ifLuaTeX
  \usepackage{selnolig}  % disable illegal ligatures
\fi
\usepackage{bookmark}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same}
\hypersetup{
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}

\author{}
\date{}

\begin{document}

\subsection{Un exemple bien connu}\label{un-exemple-bien-connu}

Nous commençons à bien connaître la suite de Fibonacci

\[F_n=\begin{cases}1 & \mbox{si } n=0\mbox{ ou }n=1\\ F_{n-1}+F_{n-2} &\mbox{sinon}\end{cases}\]

Si on la programme \emph{naïvement} de manière récursive, voici ce qu'on
obtient :

\{\{py(``fibo\_naif'')\}\}

Or, voici l'arbre des appels récursifs lors de l'exécution de
\texttt{fibo(4)} :

\begin{figure}
\centering
\includesvg[width=0.75\textwidth,height=\textheight]{img/fibo_4.svg}
\caption{fibo\_4}
\end{figure}

Et pour \texttt{fibo(5)} on obtient :

\begin{figure}
\centering
\includesvg[width=0.75\textwidth,height=\textheight]{img/fibo_5.svg}
\caption{fibo\_5}
\end{figure}

Lors de cet appel, \texttt{fibo(3)} est appelée 2 fois, \texttt{fibo(2)}
3 fois, \texttt{fibo(1)} 5 fois et \texttt{fibo(0)} 3 fois !

Il n'est donc pas étonnant que \texttt{fibo(40)} prenne quelques
secondes. Quant à \texttt{fibo(100)}, ce n'est même pas la peine d'y
penser !

Notre stratégie, de type « diviser pour régner », décompose le calcul de
\texttt{fibo(n)} en 2 calculs plus simples, mais \emph{ces problèmes ne
sont pas indépendants} , comme l'illustre le graphe suivant, obtenu à
partir du schéma précédent.

\begin{figure}
\centering
\includesvg[width=0.4\textwidth,height=\textheight]{img/fibo_5_graphe.svg}
\caption{fibo\_5}
\end{figure}

\subsection{La mémoïsation}\label{la-muxe9mouxefsation}

!!! ugli-defi ``Définition : mémoïsation''

\begin{verbatim}
C'est le fait de garder en mémoire les solutions des sous-problèmes pour pouvoir les réutiliser sans avoir à les 
déterminer de nouveau.

Cela veut dire qu'avant de renvoyer un résultat, la fonction le stocke (dans une liste ou un dictionnaire). 
\end{verbatim}

Ce qui est fort agréable, c'est que les listes et les dictionnaires sont
de \emph{type mutable}, ce qui nous permet d'écrire ceci :

\{\{py(``fibo\_dyn'')\}\}

Ce qui est un peu délicat à comprendre, c'est que la ligne 7 est telle
que l'entier \texttt{r} est placé « au bon endroit » dans la liste
\texttt{solutions}.

Mais enfin là, on peut calculer rapidement que \(F_{40}=165\,580\,141\),
et même que

\(\scriptsize F_
{500}=225\,591\,516\,161\,936\,330\,872\,512\,695\,036\,072\,072\,046\,011\,324\,913\,758\,190\,588\,638\,866\,418\,474\,627\,738\,686\,883\,405\,015\,987\,052\,796\,968\,498\,626\)

Le fait d'utiliser la mémoïsation rend les choses bien plus rapides !

!!! ugli-exo ``Comparaison de l'efficacité des 2 méthodes''

\begin{verbatim}
Tu vas reprendre ce qui a été fait, mais en mémoïsant les solutions à l'aide d'un dictionnaire, c'est plus simple.

Ensuite tu vas pouvoir comparer l'efficacité des 2 méthodes. 

L' activité Capytale est [ici](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c-auth/list?returnto=/web/code/89a4-17353).

Son code est 89a4-17353.

Si tu préfères utiliser un IDE, voici [un lien vers l'activité en HTML](scripts/feuille1.html).
\end{verbatim}

\subsubsection{Une remarque importante}\label{une-remarque-importante}

L'exemple précédent est \emph{pédagogique} car il montre bien l'intérêt
de la mémoïsation. Cependant, il n'y a pas besoin d'utiliser cette
technique pour avoir une fonction efficace : il suffit de programmer de
manière \emph{itérative} et non \emph{récursive} :

\{\{py(``fibo\_iter'')\}\}

Il va donc falloir trouver des exemples pour lesquels

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  on ne voit pas de version itérative évidente ;
\item
  les sous-problèmes ne sont pas indépendants : sans programmation
  dynamique, on calculerait plusieurs fois les sous solutions.
\end{itemize}

\subsection{Rendu de monnaie}\label{rendu-de-monnaie}

Nous avons déjà rencontré cette situation l'année dernière, on y
appliquait un algorithme \emph{glouton} : pour rendre un montant donné,
on commence par rendre les billets/pièces qui ont le plus de valeur et
ainsi de suite.

!!! ugli-note ``Code du rendu de monnaie glouton''

\begin{verbatim}
{{py_admo('rendu_glouton')}}
\end{verbatim}

Avec le système euro, on obtenait

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{\textgreater{}\textgreater{}\textgreater{} rendu\_monnaie(47)}

\NormalTok{[20, 20, 5, 2]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Ce qui nous donne un nombre minimal de pièces/billets rendus.

Avec le système euro, l'algorithme glouton donne toujours la solution
optimale, mais ce n'est pas toujours le cas !

Par exemple, en utilisant l'ancien système monétaire anglais :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{\textgreater{}\textgreater{}\textgreater{} liste\_valeurs = [30, 24, 12, 6, 3, 1]  \# ancien système anglais}
\NormalTok{\textgreater{}\textgreater{}\textgreater{} rendu\_monnaie(48)}

\NormalTok{[30, 12, 6]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Or la solution optimale est \texttt{\#!python\ {[}24,\ 24{]}}\ldots{}

Notre algorithme glouton ne convient donc pas dans toutes les
situations. Or, nous voulons, pour un système monétaire donné, trouver
\textbf{le plus petit nombre de pièces/billets nécessaires} pour rendre
une somme quelconque.

On va utiliser une méthode de type « diviser pour régner ». Soit

\begin{itemize}
\item
  \(n\) la somme à rendre, strictement positive;
\item
  \(\mathscr{P}=\{P_0;\,...;\,P_k\}\) le système monétaire;
\item
  \(R(n)\) le nombre minimum de pièces pour rendre \(n\) selon
  \(\mathscr{P}\).
\end{itemize}

Alors :

\begin{itemize}
\item
  si \(n\in\mathscr{P}\) cela veut dire qu'une pièce suffit et alors
  \(R(n)=1\).
\item
  sinon, appelons \(\mathscr{P}_n=\{x \in\mathscr{P},\, x < n\}\)
  l'ensemble des pièces qui valent moins que \(n\). Il suffit de

  \begin{itemize}
  \item
    regarder ce que vaut \(R(n-x)\) pour tout \(x\in\mathscr{P}_n\);
  \item
    prendre le minimum \(m\) de toutes ces valeurs; et ainsi
    \(R(n)= 1 + m\).

    \(R_n=\begin{cases}1 & \mbox{si } n\in\mathscr{P}\\
     1+ min(\{R(n-x),\, x\in\mathscr{P},\, x<n\}) &\mbox{sinon}\end{cases}\)
  \end{itemize}
\end{itemize}

On peut illustrer cette méthode pour rendre 7 livres dans l'ancien
système monétaire anglais :

\begin{figure}
\centering
\includesvg[width=0.75\textwidth,height=\textheight]{img/graphe_rendu.svg}
\caption{rendu}
\end{figure}

On se rend compte que 2 pieces suffisent pour rendre la monnaie, mais on
voit aussi que \(R(4)\) est calculé 2 fois, ainsi que \(R(3)\), \emph{et
caetera} : les sous-problèmes sont loins d'être indépendants, la
programmation dynamique va nous aider !

!!! ugli-exo ``Programmation dynamique du rendu de monnaie optimal''

\begin{verbatim}
L'activité Capytale est [ici](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c-auth/list?returnto=/web/code/be6f-18636).

Son code est be6f-18636.

Si tu préfères utiliser un IDE, voici [un lien vers l'activité en HTML](scripts/feuille2.html).
\end{verbatim}

\subsection{Alignement de séquences}\label{alignement-de-suxe9quences}

On dispose de deux chaînes de caractères : \texttt{A}, qui vaut
\texttt{INFORMATIQUE}, et \texttt{B}, qui vaut \texttt{NUMERIQUE}. On
aimerait mettre ces deux chaînes de caractères en correspondance de la
manière suivante :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  On place les 2 chaînes l'une en dessous de l'autre ;
\item
  Si les derniers caractères des deux chaînes coïncident, alors on passe
  aux caractères suivants ;
\item
  Sinon, on va ajouter un trou dans une des deux chaînes (mais laquelle
  ?), symbolisé par un \texttt{-} et on passe aux caractères suivants.
\end{itemize}

Voici ce que cela donne :

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=\textheight]{img/enorme.gif}
\caption{enorme}
\end{figure}

Dans cette situation, on a besoin de 9 tirets, pas moins.

L'objectif est d'aligner le \textbf{maximum} de lettres (donc de mettre
le moins de \texttt{-} possible). Ce n'est pas un problème simple,
surtout quand les chaînes sont longues :

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{img/adn.gif}
\caption{adn}
\end{figure}

Ici pas moins de 26 tirets sont nécessaires.

Cette technique est utilisée en biologie pour mettre (entre autres) en
évidence des parties communes à deux séquences d'ADN.

Encore une fois, on décompose un problème en sous-problèmes
non-indépendants, comme le montre l'exemple suivant, qui nécessite 4
tirets :

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{img/basse.gif}
\caption{adn}
\end{figure}

Et dont le graphe de résolution est le suivant :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  une fleche rouge signifie que les 2 lettres courantes coïncident ;
\item
  une flèche bleue signifie qu'on choisit d'ajouter un tiret en bas ;
\item
  une verte signifie qu'on a ajouté un tiret en haut ;
\item
  on n'écrit dans les nœuds que les lettres non traitées.
\end{itemize}

\begin{figure}
\centering
\includesvg{img/align-graphe.svg}
\caption{adn}
\end{figure}

!!! ugli-exo ``Exercice''

\begin{verbatim}
=== "Question"
    Quel est le chemin qui correspond à la solution animée ?
=== "Réponse"
    Bas, gauche, gauche, droite, droite, bas.
\end{verbatim}

Le graphe de résolution n'est pas un arbre : les sous-problèmes ne sont
pas indépendants, on a tout intérêt à utiliser la programmation
dynamique.

Notons aussi qu'on peut résoudre le problème de 2 manières :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  on peut aligner les 2 chaînes « à gauche » et procéder sans le sens de
  la lecture ;
\item
  on peut aussi les aligner « à droite » et procéder de droite à gauche.
\end{itemize}

Enfin, il n'y a pas toujours \emph{unicité} de la solution, comme le
prouve l'exemple ci-dessous :

\begin{verbatim}
BEC            B-EC             BE-C
BAC            BA-C             B-AC
\end{verbatim}

Il y a au moins deux méthodes pour programmer cet algorithme :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Récursivement, comme on l'a fait pour le rendu de monnaie ;
\item
  Itérativement, à l'aide d'une matrice.
\end{itemize}

!!! ugli-exo ``Programmation dynamique itérative de l'alignement de
séquence''

\begin{verbatim}
L'activité Capytale est [ici](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c-auth/list?returnto=/web/code/4320-19387).

Son code est 4320-19387.
\end{verbatim}

\end{document}
